BBC香港觀察：香港人，為何死不得安寧？

人生幾何，活得從容，夫複何求；其實死也應是安然而去。可是，香港人日忙夜忙，卻少有思索死亡。生死教育不足，病人總不得好死。香港人臨終，最荒謬的是，莫過於仍為樓價牽掛 !

香港死亡質素低

香港是全球知名經濟繁榮的大城市，但港人死亡質素低。按《經濟學人》調查，2015年台灣死亡質量指數，在全球排第6名，位居亞洲之首，新加坡第12名，香港則排在亞洲偏後，第22名。
香港人口老化，已屆老齡，是亞洲繼日本之後最為老化的社會。香港16%是年屆六十五歲長者，到2029年26%是長者。人口老化正是香港各界討論的焦點，如何令長者活得健康？快活？其實，怎樣讓港人死得安寧？也應是一個課題。團結香港基金高級研究員黎可欣認為，推行「醫社合一」，使社會跟醫療界緊密合作，除了令長者活得精彩，在寧養服務、臨終安排等都應做好，使長者能安享「盛齡」，過一個豐盛老齡人生。

可以死得舒服嗎？

可惜的是，當前香港生命教育不足，即使醫社合作也未必能讓長者安心而去。 「現時老人院舍多向病人解釋有關「終止無效治療」指示，即臨終彌留之際，不用急救。即使長者病人已簽署，但是，當有長者瀕臨死亡，我們喚來相熟醫院派出醫護車前來，其醫護人員按職責仍為臨終長者做心肺復蘇，令死者難以自然去世。」老年學顧問護師鄭寶寶稱，老人院舍與鄰近醫院是有合作的，但需要努力磨合一下。「部分救護員救人心切，替長者急救時仍用力去搓，真有可能把肋骨搓斷，死前要痛苦一番。」另一位社工說。據外國法例，當長者簽了相關指示，救護員便會跟從，令臨終病人無須承受不必要的折騰。
香港實施「終止無效治療」及「病人拒絶治療」是合法的。前者是病人考慮到治療未能達致醫療上效果或目的，採取放棄或終止治療；舉例說，長者明知癌症末期，事先聲明昏迷時不要進行心肺復蘇。後者是病人在神智清醒之下了解病情及治療建議後，使用自己的決定權利，拒絶接受有效或無效的治療；譬如，病人拒絶醫生建議切去可能枯死的足部。
在香港並沒有實施安樂死，這有別於上述兩種方法。所謂安樂死，是指對無法救治的病人蓄意及直接使用藥物，使無痛苦地離世。患了全身癱瘓的鄧紹斌(斌仔)於2003年多次寫信給當年特首董建華及立法會，要求安樂死，願望「有尊嚴地結束生命」。事件引來社會一番爭議，但斌仔未能如願，至2012年病故。在香港偶然得悉，患了絶症港人飛到歐洲，尋求安樂死。目前歐洲荷蘭、比利時、盧森堡瑞以及部分美國的州，可以執行安樂死。

不要死在家裏

在香港樓價高企，動輒每方呎一至兩萬元，凶宅便大打折扣。對房價敏銳的香港人，很多不想家裏有人死亡。香港老年學會註冊社工秦嘉明說：「即使老人家想死在家裏，但顧慮到子女不願意，寧可到醫院臨終算了。」死在家裏，其實在別國並不忌諱，日本有四分之一死者在家裏去世，更有禮儀師上門為之祝福。
其實兩腿一伸，多少財富也是徒然。港人真是悲哀，生命頻臨終止，仍要顧慮樓價升跌，顧慮多多。死在家裏，還有其他麻煩。除非病人在死前兩星期內經醫生上門診斷，否則，警方按程序需進行刑事調查以排除他殺，死者屍體有可能要遭受解剖，家屬在悲傷之際，又要忙於力爭豁免剖屍。
在香港，生死教育缺乏。很多普通市民醫護就診常識不足，一旦親友患了重病，不知求診門路，疲於奔命找治療，倍感悲傷又彷徨。港人忌諱殯儀，經營公司名稱不會註明殯葬，服務不著跡，良莠不齊。親友一旦離世，大失所措。

來生不做香港人？

香港貧富懸殊，窮困生存者，活得悲涼。臨終者不論貧富，死也未必安然。香港人不論男女，全球壽命最長；但是，香港死亡質素低，臨終關懷不足，死亡欠缺尊嚴與寧定。2015年港男平均壽命81.24，港女平均壽命87.32。
英國人壽命不如港人，但死亡素質全球第一，臨終病人可獲政府支付護理人員上門照顧。無論台灣、新加坡的壽命也不及香港，但死亡素質都比香港好。台灣去年男性平均壽命77.01，女性83.62。台灣重視小區寧養，生死教育早已納入小學及中學教育系統，保險涵蓋醫護人員上門到家裏照料，醫療保險卡也列明長者可拒絶心肺復蘇術(NDR)。
香港繁榮璀璨，是活力之都。但總不能避開：人人皆有一死，這裏每年有四萬多人離去。港人是否應重視建立死亡觀？

注：本文不代表BBC的立場和觀點。

生活係個地獄到仲點會死得好？

中國（71）
即刻諗起隔離post比老虎食嗰單嘢

凶宅呢樣野真係好on9
你話有凶殺案就話啫
如果個業主後生買入住到長命百歲兒孫滿堂含笑九泉，但係喺間屋度死左咁又叫凶宅

其實唔係非自然死亡先叫凶宅?